---
layout: post
title: 使用gnome-dictionary和dictd
categories:
- 装备
tags:
- dictd
- foss
- gnome
- linux
- ubuntu
published: true
comments: true
---
<p>最近琢磨字典多一些，以前一直不知道gnome自带的gnome-dictionary如何使用，因为默认的字典源里都没有中文字典，而且离线更是无法使用。其实不然，字典服务可以自架，并且可以使用自己的字典。</p>

<p>在自己的机器上架设dictionary server，以ubuntu为例：</p>

<p>安装dictd / dict
<em>sudo apt-get install dictd dict</em></p>

<p>前者是字典服务器，后者是字典服务客户端。还可以从仓库里安装已经打包好的字典，如
<em>sudo apt-get install dict-stardic</em>
是一个英汉字典</p>

<p>dictd安装好后会默认自启动，也可以通过
<em>sudo service dictd start</em>
来控制dictd的启动、重启和关闭。</p>

<p>通过dict测试服务的状况
<em>dict -D</em>
命令会列出可用的数据库（即字典）</p>

<p>在gnome-dictionary中添加字典源 Edit-&gt;Preference-&gt;Source-&gt;Add<br />
Name: 自定义的字典名<br />
Transport: Dictionary Source<br />
Hostname: 127.0.0.1<br />
Port: 2628</p>

<p>Close之后可以到主界面打开侧边栏，在Dictionary Source中双击选定此字典，在Aailable Dictionaries里双击选中目标字典，于是就可以在gnome-dictionary里使用本地的字典服务了。</p>

<p>接下来安装自己的字典。stardict的<a href="http://stardict.sourceforge.net/Dictionaries_zh_CN.php">网站</a>上有很多中文字典，上面也都标示了授权协议。要在dictd里使用这些字典，需要进行一个简单的格式转换。安装一个工具
<em>sudo apt-get install dictconv</em></p>

<p><em>它的使用方法：<br />
dictconv -o OUTPUT_FILE INPUT_FILE</em></p>

<p>在input_file指定stardict的.ifo文件，在output_file指定要生成的dictd的.index文件。这个转换非常耗时，需要有足够的耐心。这个操作将会生成.index和.dict文件。对.dict文件进行压缩：
<em>dictzip OUT.dict</em></p>

<p>转换完成后，编辑<em>/var/lib/dictd/db.list</em>文件，在其中添加一个database定义
<em>database YOUR_DB_NAME{<br />
data PATH_TO_DICT_DZ<br />
index PATH_TO_INDEX<br />
}</em></p>

<p>其中PATH_TO_DICT_DZ是上一步的.dz文件，PATH_TO_INDEX是到上一步生成的.index文件的路径。编辑完成后，重启dictd服务
<em>sudo service dictd restart</em></p>

<p>使用dict -D可以查看启用的字典。</p>

<p>建议备份<em>/var/lib/dictd/db.list</em>文件，因为每次从apt-get安装字典后，这个文件都会被覆盖。</p>

<p>dictd服务也可以在fantasdic里访问。</p>
